---
id: lab2-intro
slug: /labs/lab2
sidebar_position: 1
---

# 2. Переход от структур к классам

Алиас: `Классы`.

:::caution
Данная лабораторная работа основана на предыдущей версии [методики](https://gitlab.com/iu5edu/cpp-course-sem2/textbook/-/blob/main/src/labs/lab2.doc).

:::

## Цель работы

- создание программных объектов пользовательских типов с использованием классов;
- создание много-файловых проектов (заголовочный файл для класса, файл с определением методов класса и файл с main-функцией);
- ввод-вывод объектов пользовательских типов в файл;
- перегрузка операций потокового ввода-вывода (`<<`, `>>`),  операций отношения (`<`, `==`) для пользовательских типов;
- перегрузка конструктора копирования и операции присваивания;
- сортировка массивов объектов пользовательских типов, хранящихся в файле, с использованием перегруженных операций.

## Задание

### Первая часть

1. Ознакомиться с приведенным ниже материалом ([Введение](/docs/labs/lab2/Instructions/) и [Пример 1](/docs/labs/lab2/Instructions/Example1)). Перейти в [примере 1](/docs/labs/lab2/Instructions/Example1) от структуры к классу.
2. Разработать класс "Планета" для планет солнечной системы (4 характеристики планет разного типа приведены в [Приложении 1](/docs/labs/lab2/Instructions/SupplementMaterial1)). Имя планеты должно иметь тип `char*`.
3. Создать много-файловый проект и отладить программу, которая создает один объект класса "Планета" и выводит значения его полей на экран.Пример программы приведен в [Приложении 3](/docs/labs/lab2/Instructions/SupplementMaterial3).
4. Организовать интерфейс пользователя с программой в виде меню, позволяющий выполнять следующие действия:

    - чтение БД  "Солнечная система" из файла;
    - запись БД  "Солнечная система" в файл;
    - сортировка БД;
    - добавление новой планеты в БД;
    - удаление планеты из БД;
    - редактирование БД;
    - вывод БД на экран.

5. Создать текстовый файл (в блокноте) с данными о планетах солнечной системы и сохранить его в папке проекта. Первоначально, для отладки, введите две записи.
6. Добавить в программу ввод – вывод объекта класса "Планета" в текстовый файл.

### Вторая часть

1. Ознакомиться с содержанием раздела "Перегрузка операций" и выполнить приведенный в нем [пример 2](/docs/labs/lab2/Instructions/Example2).
2. Перегрузить конструктор копирования, деструктор и оператор присваивания.
3. Вставьте в конструкторы и деструктор печать типа "Создание (Удаление) ID `n`" , где `n` - номер объекта, для которого они вызываются. (Для реализации этого пункта задания разберите и выполните пример из [Приложения 2](/docs/labs/lab2/Instructions/SupplementMaterial2)).
4. Перегрузить операцию `>>` для класса "Планета" и `ifstream` и прочитать данные о планетах из файла в массив "Солнечная система" из объектов класса "Планета".
5. Перегрузить операцию `<<` для классов "Планета" и `ofstream` и вывести на экран данные из массива.

### Третья часть

1. Перегрузить операции сравнения `<`  и `==` для класса "Планета", использовав для этого значение одного из полей.
2. Отсортировать массив планет солнечной системы, хранящийся в файле, с использованием перегруженных операций.

### Четвертая часть

На основе разработанного класса "Планета" выполнить задание по варианту (не менее 4 характеристик в классе разного типа).

## Режимы выполнения программы

В демонстрационном режиме необходимо отобразить весь функционал для класса "Планета". В интерактивном режиме необходимо обеспечить работу с классом по варианту.

## Требования к работе

1. При решении задания лабораторной работы необходимо создать 2 статических библиотеки:
   1. Статическая библиотека с реализацией класса "Планета".
   2. Статическая библиотека с реализацией класса по варианту.
2. Для сдачи лабораторной работы необходимо выполнить все 4 части задания (полная реализация классов "Планета" и по варианту).

## Методический материал

1. [Указания по выполнению работы](/docs/labs/lab2/Instructions)
2. [Полезная информация](/docs/labs/lab2/UsefulInformation)
